\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epsf,epic,eepic,eepicemu}
%\documentstyle[epsf,epic,eepic,eepicemu]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\begin{document}
%\oddsidemargin=-5mm \evensidemargin=-5mm \marginparwidth=.08in
%\marginparsep=.01in \marginparpush=5pt \topmargin=-15mm
%\headheight=12pt \headsep=25pt \footheight=12pt \footskip=30pt
%\textheight=25cm \textwidth=17cm \columnsep=2mm \columnseprule=1pt
%\parindent=15pt\parskip=2pt

\begin{center}
\bf Semestralní projekt MI-PAR 2010/2011:\\[5mm]
    Paralelní algoritmus pro řešení problému\\[5mm]
       Jan Švehla\\
       Libor Vilímek\\[2mm]
magisterské studijum, FIT ČVUT, Kolejní 550/2, 160 00 Praha 6\\[2mm]
\today
\end{center}

\section{Zadání problému}

\subsection{Zadání}
TGD - trojúhelníková dekompozice grafu

\subsection{Vstupní data}
\begin{itemize}
\item G(V,E) = jednoduchý neorientovaný neohodnocený souvislý graf o \textit{n} uzlech, \textit{m} hranách a průměrném stupni \textit{k}
\item \textit{n} = přirozené číslo představující počet uzlů grafu G, $n\geq 5$
\item \textit{k} = přirozené číslo řádu jednotek představující průměrný stupeň uzlu grafu G, $n\geq k\geq 3$
\item Data jsou načítána ze souboru jehož cesta je předána procesu jako parametr. Na první řádce souboru je počet uzlů grafu \textit{n} a na dalších \textit{n} řádcích jsou zapsány postupně řádky matice sousednosti (0, 1) bez mezer.
\end{itemize}

\subsection{Úkol}
Úkolem je nalezení rozdělení množiny hran E na dvě disjuktní podmnožiny $E_{1}$ a $E_{2}$ takové, že v žádném z grafu $G_{1}(V,E_{1})$ a $G_{2}(V,E_{2})$ neleží trojúhelník, tj. tři vrcholy navzájem spojené hranami, a současně mohutnost množin $E_{1}$ a $E_{2}$ je co nejrovnoměrnější.

\subsection{Výstup}
Výstupem procesu je výpis obarveného grafu po řádcích. Graf $E_{1}$ je oznacen hranami s označením 2 a $E_{2}$ s označením 3. Pokud řešení neexistuje výstupem je upozornění. Tento formát výstupu vychází z doporučeného řešení sekvenčního algoritmu o obarvování hran.

\section{Popis sekvenčního algoritmu}

\subsection{Popis}
Problém můžeme definovat i alternativně. Je třeba nalézt obarvení hran grafu G dvěmi barvami tak, aby žádné 3 hrany obarvené stejnou barvou netvořily trojúhelník. Tuto alternativní definici využijeme i pro sekvenční algoritmus. Postupně budeme z grafu vybírat ještě neobarvené hrany a ty budeme postupně obarvovat dvěmi barvami tak, aby nevznikl jednobarevny trojúhelník.

Úloha je NP úloha se složitosti $2^n$, kde n je počet hran. 

Sekvenční algoritmus typu BB-DFS s hloubkou prohledávaného prostoru omezenou na $|E|$.
Přípustný mezistav je definovaný 2 jednobarevnými disjuktními podmnožinami hran, ve kterých neexistuje trojúhelník. Přípustný koncový stav je úplné obarvení 2 barvami všech hran bez trojúhelníků. Algoritmus končí po prohledání celého prostoru. Návrat se provádí ve stavu, kdy již není možné pokračovat v obarvování hran tak, aby nevznikl jednobarevný trojúhelník. Cena, kterou optimalizujeme, je velikost množin $E_{1}$ a $E_{2}$.

Algoritmus využívá zásobník pro ukládání mezistavů. Mezistav je definován strukturou ToStack:
\begin{verbatim}
struct ToStack {
    int color;            // další obarvení hrany
    int posX;             // X pozice v matici
    int posY;             // Y pozice v matici
    int countColorA;      // počet hran barvy A
    int countColorB;      // počet hran barvy B
 }
\end{verbatim}
Tato struktura obsahuje data o změně stavu oproti globálnímu poli, které představuje poslední procházený validní mezistav. Pro účely optimalizace je v mezistavu ukládán i počet obarvených hran pro oba grafy. Hrany jsou v grafu prohledávány postupně zleva doprava a zhora dolů, což nám dovoluje po návratu (backtrack) a kontrole aktuálního mezistavu považovat všechny následující hrany za neobarvené a není nutno hrany v globánlím poli odbarvovat.

V každém kroku BB algoritmu je tato struktura přečtena z vrcholu zá\-sob\-ní\-ku a zapsána do globálního pole. Toto pole je poté zkontrolováno na kolize. Pokud kolize nenastane je na zásobník vložena další sada možných mezistavů a je proveden další krok. Pokud kolize nastane další mezistavy nejsou vloženy a v příštím kroce je z povahy BB algoritmu a zásobníku proveden návrat. V případě, že algoritmus došel na konec grafu provede ohodnocení řešení a v případě, že je lepší než stávající zapamatuje si ho. Algoritmus končí, když je zásobník prázdný nebo po nalezení jednoho z ideálních řešení. Pokud nebylo zapamatováno ani jedno řešení trojúhelníková disjunkce grafu neexistuje.

\subsection{Optimalizace}
Algoritmus je optimalizován několika způsoby: ořezáváním neperspektivních větví, vyvažováním mezistavů směrem k ideálnímu řešení a ukončením v případě nalezení ideálního řešení.

\begin{itemize}
\item \textbf{Ořezávání} neperspektivních větví je prováděno pomocí počtu obarvených hran (countColorA, countColorB). Při kontole je určeno, zda je ze současného mezistavu ještě možno dosáhnout lepšího řešení než aktuálně zapamatovaného. Pokud nelze, nejsou rozbaleny následujíci mezistavy i když je aktuální validní a provede se návrat.

\item \textbf{Nalezení ideálního řešení}. Jelikož ze zadání není nutné vyhledat všechna řešení, ale pouze jedno, můžeme určit ideální řešení jako rozdělení na 2 grafy o stejném počtu hran pro vstupní grafy o sudém počtu hran a rozdělení na 2 grafy s počtěm hran různým o 1 pro vstupní grafy o lichém počtu hran. V případě, že algoritmus nalezne jedno z takovýchto řešení, můžeme ho považovat za úspěšný, ukončit algoritmus a řešení vypsat.

\item \textbf{Vyvažování zásobníku}. Při rozbalení dalších mezistavů jsou na zásobník vloženy dvě instance struktury ToStack, jedna pro barvy A a druhá pro barvu B. Tyto instance nejsou vkládány v každém kroku ve stejném pořadí, ale na základě počtu obarvených hran pro každou barvu je rozhodnuto, že mezistav blíže ideálnímu řešení (2 grafy s minimálním rozdílem počtu hran) je vložen na zásobník později. Z povahy procházení zásobníku to znamená, že jsou tyto ideální mezistavy jsou procházeny dříve než ty méně ideální a je možno rychleji nalézt ideální řešení.
\end{itemize}

\section{Popis paralelního algoritmu a jeho implementace v MPI}
\subsection{Popis}
Paralelní algoritmus je implementován jako G-PBB-DFS-D a vychází ze sekvenčního řešení a je rozšířen o možnost komunikace s ostatními procesy. Algoritmus je implementován jako stavovový s procesem č.0 jako hlavním, který komunikuje s uživatelem a rozhoduje o započení a ukončení výpočtu. Algoritmus je rozšířen o standartní funkce pro paralelní zpracování a to: nalezení dárce, dělení zásobníku, ukončení výpočtu, rozesílání nalezeného řešení a obecné komunikace pomocí MPI.

Během procesu řešení proces prochází několika stavy, které určují jeho momentální chování. Algoritmus je prováděn ve smyčcce while, která nejdříve zkontroluje přítomnost zprávy v příchozím bufferu, přečte ji a zpracuje. Poté provede akci příslušnou aktuálnímu stavu.

\subsection{Stavy}
\begin{itemize}

\item \textbf{ST\_SEARCHING} Tento stav vyjadřuje hledání řešení. V tomto stavu je při každém volání fce \verb|doBTStep| proveden jeden krok backtrack algoritmu. Pokud bylo v tomto stavu nalezeno řešení lepší než aktuální je stav změněn na ST\_FOUND\_SOLUTION. Pokud je zásobník prázdný je stav změněn na ST\_WORK\_REQ.

\item \textbf{ST\_WORK\_REQ} Tento stav vyjadřuje, že proces hledá práci. Zde se odešle dotaz aktuálního procesu jiného a následné přepnutí do stavu ST\_DO\_NOTHING, který vyjadřuje, že proces čeká na odpověd. Při negativní odpovědi je navrácen do tohoto stavu a odešle dotaz jinému procesoru.

\item \textbf{ST\_INIT} Tento stav je vyhrazen pro proces 0. Jsou zde rozeslány data o problému a započat výpočet. Následný stav je ST\_SEARCHING.

\item \textbf{ST\_FOUND\_SOLUTION} Po nalezení řešení v ST\_SEARCHING je v tomto stavu rozesláno všem ostatním procesům. Pokud je řešení ideální je proces 0 upozorněn, že je možné ukončit výpočet. Po odeslání řešení následuje návrat do stavu ST\_SEARCHING.

\item \textbf{ST\_END} Konečný stav. Proces 0 rozešle zprávu o ukončení a celý algoritmus je ukončen uknočením smyčky while.

\item \textbf{ST\_DO\_NOTHING} Proces nic nedělá a čeká na přepnutí stavu. Použito při čekání na odpověd na dotaz o práci.
\end{itemize}

\subsection{Zprávy}
Pro komunikaci s ostatními procesy je použita knihovna MPI a převážně její blokující Send a Receive funkce. Kontrola přijetí zprávy je prováděna před zpracováním stavu v hlavní smyčce while a je provedena jednou za 100 kroků. 

\begin{itemize}
\item \textbf{MSG\_WORK\_REQ} Zpráva je poslána ve stavu ST\_WORK\_REQ a je rozpoznána pouze podle tagu. Odpovědí jí jsou 
MSG\_NO\_WORK, která značí, že procesor práci neodešle, nebo MSG\_WORK, která obsahuje část zásobníku a aktuální matici mezistavu, ke které se váže.

\item \textbf{MSG\_SOLUTION} Zpráva je odeslána při nalezení lepšího řešení a obsahuje matici sousednosti.

\item \textbf{MSG\_TOKEN} Vyjadřuje přijmutí ukončovacího tokenu a obsahuje data obarvení tokenu.

\item \textbf{MSG\_END}	Po přijetí této zprávy se proces přepne do stavu ST\_END a ukončí se.

\item \textbf{MSG\_INIT} První zpráva, kterou by měl slave proces přijmout. Obsahuje data o řešeném problému: matici sousednosti, její velikost a předpočítaný počet hran.
\end{itemize}


\subsection{Dělení zásobníku}
Algoritmus dělení zásobníku je implementováno jako algoritmus D-ADZ, delění zásobníku u dna. Na každé úrovni zásobníku jsou dva mezistavy, což v naší implementaci znamená, že je odeslán prvek v zásobníku, který je nejhlouběji. Oproti D-R-ADZ, byl tento algoritmus vybrán kvůli své jednoduchosti implementace. Oproti D-ADZ odeslání nejhloubějšího prvku znamená odeslání potenciálně většího množství práce po rozbalení odeslaného stavu. Pro umožnění tohoto způsobu dělení byla k implementaci zásobníku použita třída std::deque (double-ended queue), která je pro účely hledání považována za zásobník a pro dělění je použita možnost přístupu z opačného konce.

\subsection{Hledání práce}
Pokud se proces dostane do stavu ST\_WORK\_REQ provede poslání zprávy jinému procesu. Hledání dárce je imlementováno jako ACZ-AHD tzn. číslo dotazovaného procesu je určeno lokálním čítačem, který se inkrementuje po odeslaní po\-ža\-dav\-ku. Dotazovaný proces odpoví daty s prací nebo zamítnutím požadavku, pokud je zásobník prázdný. Po odeslání požadavku se proces přepne do stavu čekání, aby neopakoval požadavky na práci dokud nedostal odpověd. V případě zamítnutí sje požadavek poslán dalšímu procesu pole čítače. Po přijetí pozitivní odpovědi a bufferu s daty ve formátu \verb|[matice,| \verb|ToStack]| je matice mezistavu načtena a struktura ToStack vložena na lokální zásobník. Po úspěšném načtení dat je proces hledání spuštěn znovu. 

\subsection{Ukončení hledání}
\subsubsection{Nalezením ideálního řešení}
Jedna z variant ukončení je nalezení ideálního řešení. Pokud jeden z procesů najde takové řešení, které obsahuje stejnou mohutnost obarvených hran (nebo v případě lichého počtu hran pak mohutnost hran, která se liší maximálně o jednu hranu), nelze najít lepšího řešení. V takovém případě proces, který takové řešení najde, pošle nultému procesu žádost o ukončení celého výpočtu (poslání doposud nejlepšího řešení proběhne vždy, ať už je ideální nebo ne).
Nultý proces pak všem procesům pošle ukončovací zprávu, což má za následek ukončení všech procesů. Nultý proces následně vypíše výsledek a ukončí se taktéž.

\subsubsection{Prohledáním celého stavového prostoru}
Nultý proces musí nějakým způsobem kontrolovat, jestli náhodou nedošlo k vyčerpání všech možností a tedy k situaci, kdy již není pro žádný proces co na práci.
Z experimentálně ověřené zkušenosti k takové situaci dochází pouze, neexistuje-li žádné řešení. Intuitivně předpokládám, že pokud existuje aspoň jedno řešení, tak existuje i ideální řešení. A v případě nalezení ideálního řešení přistupujeme automaticky ke konci výpočtu (viz předchozí odstavec). Dokázat toto tvrzení nedovedu, jde pouze o předpoklad. Každopádně pokud by existovali nějaké řešení a nebylo mezi nimi ideální, k ukončení by tímto způsobem mělo dojít bez problémů.

Kontrola práce probíhá pomocí dvoubarevného ukončovacího tokenu a stejně tak dvoubarevných procesů. Postup obarvování tokenu a procesů, stejně jako jeho předávání a jeho kontrola v nultém procesu vychází přesně podle postupu uveřejněného na stránkách tohoto předmětu.


Tato část popisující algoritmus ukončovacího tokenu je zkopírována z oficiálních stránek :

\begin{enumerate}
	
\item Jakmile se první procesor $P_{1}$ stane idle, nastaví svou barvu na W a pošle peška barvy W procesoru $P_{2}$.

\item Jestliže procesor $P_{i}$ pošle práci procesoru $P_{j}$, kde i>j, pak $P_{i}$ nastaví svou barvu na B.

\item Jestliže $P_{i}$ obdrží peška, pak má-li $P_{i}$ barvu B, nastaví barvu peška na B. Jakmile se $P_{i}$ stane idle, pošle peška po kružnici procesoru $P_{i+1}$ a nastaví svoji barvu na W.

\item Pokud $P_{1}$ obdrží zpět peška barvy W, je možné výpočet ukončit. Pokud má pešek barvu B, $P_{1}$ zahájí nové kolo vysláním barvy W procesoru $P_{2}$.

\item Ukončení je detekováno, jakmile $P_{1}$ obdrží zpět peška v barvě W.
\end{enumerate}

\section{Naměřené výsledky a vyhodnocení}
\subsection{Naměřené výsledky}
\subsubsection{Příklad č.1}
První příklad sestává z grafu, který má 20 uzlů a 82 hran. Zadaný graf má řešení. Jelikož tento graf obsahuje ideální řešení, k ukončení jeho výpočtu dochází v momentě, kdy některý z procesů toto řešení nalezne. Zde se částečně uplatní i náhoda - pokud si některý z procesů vytáhne podstrom, který vede k cíli a jeho vyřešení již není příliš složité, může se dostat k řešení velice rychle - díky tomu lze dosáhnout superlineárního zrychlení. Na druhou stranu se s přidáním nových procesů nemusí úloha vyřešit rychleji, neboť nové procesy budou hledat v podstromech, které nevedou k řešení a tím tedy výpočet nijak neurychlí.
\begin{table}[htbp]
	\centering
	\normalsize
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
			Počet Procesorů & 	Měření 1 & 	Měření 2 & 	Měření 3\\
		\hline
			1 & 	425.273 & 	351.722 & 	351.716\\
		\hline
			2 & 	351.423 & 	343.879 & 	351.332\\
		\hline
			4 & 	332.635 & 	331.642 & 	338.009\\
		\hline
			8 & 	33.2594 & 	81.1155 & 	75.3571\\
		\hline
			16 & 	70.6352 & 	77.9631 & 	70.178\\
		\hline
			24 & 	84.5698 & 	82.1801 & 	78.7551\\
		\hline
			32 & 	74.354 & 	83.1167 & 	82.4476\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Příklad č.1 - InfinitiBand}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{graf1.png}
	\label{c2}
\end{figure}



\begin{table}[htbp]
	\centering
	\normalsize
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
			Počet Procesorů & 	Měření 1 & 	Měření 2 & 	Měření 3\\
		\hline
			1 & 	357.898 & 	355.422 & 	374.616\\
		\hline
			2 & 	598.041 & 	575.35 & 	589.47\\
		\hline
			4 & 	562.47 & 	541.066 & 	610.412\\
		\hline
			8 & 	244.923 & 	121.74 & 	160.231\\
		\hline
			16 & 	296.18 & 	324.007 & 	119.044\\
		\hline
			24 & 	235.044 & 	345.001 & 	256.583\\
		\hline
			32 & 	335.155 & 	333.548 & 	171.964\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Příklad č.1 - Ethernet}
\end{table}
\clearpage

\subsubsection{Příklad č.2}
Tento graf se sestává z 20 uzlů a 60 hran. Nemá řešení - to znamená, že algoritmus musí projít všechna přijatelná řešení (tedy všechna řešení, kde nedochází k obarvení trojúhleníku stejnou barvou). Abychom 
zjistili, že graf nemá řešení, musíme tedy nalézt všechny přípustné možnosti a pokud ani tak nenajdeme žádné řešení, znamená to, že graf řešení nemá.
Na rozdíl od předchozího příkladu nemůže dojít k superlineárnímu zrychlení (celkový výpočet je vždy stejně velký). Avšak přidání nových procesů zvyšuje rychlost výpočtu lineárně.
\begin{table}[htbp]
	\centering
	\normalsize
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
			Počet procesů & 	Měření č.1 & 	Měření č.2 & 	Měření č.3\\
		\hline
			1 & 	731.217 & 	727.495 & 	727.475\\
		\hline
			2 & 	364.007 & 	366.695 & 	366.447\\
		\hline
			4 & 	182.007 & 	184.707 & 	183.062\\
		\hline
			8 & 	99.299 & 	97.3626 & 	97.3414\\
		\hline
			16 & 	50.5971 & 	50.8839 & 	51.0499\\
		\hline
			24 & 	33.472 & 	33.6528 & 	33.403\\
		\hline
			32 & 	25.3459 & 	25.4868 & 	25.0576\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Příklad č.2}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{graf2.png}
	\label{c1}
\end{figure}
\clearpage


\begin{table}[htbp]
	\centering
	\normalsize
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
			Počet procesů & 	Měření č.1 & 	Měření č.2 & 	Měření č.3\\
		\hline
			1 & 	723.983 & 	733.198 & 	748.772\\
		\hline
			2 & 	799.459 & 	622.178 & 	666.132\\
		\hline
			4 & 	315.609 & 	394.994 & 	522.315\\
		\hline
			8 & 	302.388 & 	361.764 & 	212.78\\
		\hline
			16 & 	111.926 & 	118.292 & 	161.575\\
		\hline
			24 & 	81.108 & 	82.110 & 	80.101\\
		\hline
			32 & 	67.7525 & 	65.100 & 	67.203\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Příklad č.2 - Ethernet}
\end{table}


\subsection{Vyhodnocení}
V příkladu č.1 došlo k superlineárnímu zrychlení. Je to z toho důvodu, že pokud daná úloha má ideální řešení (což úloha č.1 má), tak pokud má "štěstí", může si jeden z procesů vybrat podstrom, který vede k rychlému cíli. Naopak pokud proces č. 0 jako jediný míří k cíli, přidání dalších procesů nemusí program vůbec urychlit, mohou ho ale zpomalit kvůli nutnosti posílání si práce.

V příkladu č.2, který řešení nemá, naopak k superlineárnímu zrychlení nedochází. Jelikož žádné ideální řešení neexistuje, musíme projít veškerá přijatelná řešení a pak teprve můžeme s jistotou říci, že žádné řešení v nich neexistuje.
Jelikož je množina řešení vždy stejně velká, dochází při přidání dalších procesů k takřka přímému lineárnímu zrychlení.

Ethernet se taktéž ukazauje jako velice pomalý oproti infibandu a zvláště při působení více procesů (16 a více) dochází k velkému nárůstu časové složitosti kvůli komunikaci.

\subsubsection{Algoritmus}
Algoritmus jako takový pracuje spolehlivě a ořezává nesmyslné podstromy (při testování grafu č.2, který nemá řešení a má 60 uzlů, obsahuje celý strom $2^{60}$ možností. Přičemž o nějakém reálném výpočtu v rozumném čase, můžeme hovořit maximálně cca $2^{40}$, tj. bilion možností).

Samotný algoritmus by mohl být ještě optimalizován. Zaprvé na začátku výpočtu je možné urychlit proces na dvojnásobek odřezáním celé jedné půlky stromu. Proč si něco takového můžeme dovolit? Protože pokud proces řešení má, pak toto řešení existuje symetricky obarvené (tj. místo barvy A je barva B a místo barvy B je barva A) i v druhé půlce stromu.
Pokud řešení neexistuje, pak samozřejmě není ani v jedné půlce stromu.

Druhá optimalizace může spočívat ve zjištění, jestli daný strom má nebo nemá řešení. Jestliže se v něm nachází úplný podgraf o šesti uzlech, pak dozajista řešení nemá. Přičemž ke zjištění této skutečnosti stačí algoritmus s polynomiální složitostí $O(n^3*\sqrt[2]{n})$. V matici sousednosti musíme pro každou hranu n vyzkoušet veškeré kombinace dalších pěti hran, které vycházejí ze stejného uzlu. Hran vycházejících ze stejného uzlu je $\sqrt[2]{n}$ (matice sousednosti je čtvercová a nás zajímá jeden řádek). Složitost tedy je 
$$n*{\sqrt[2]{n} \choose 5} = n*\sqrt[2]{n}*(\sqrt[2]{n}-1)(\sqrt[2]{n}-2)(\sqrt[2]{n}-3)(\sqrt[2]{n}-4)*5^{-1}! = $$

$$ = O(n^3*\sqrt[2]{n})$$


\section{Závěr}
V předmětu jsme si vyzkoušeli práci se sekvenčním a paralelním algoritmem. Úspěšně se nám podařilo navrhnout, analyzovat a implementovat jak sekvenční, tak paralelní řešení a získali jsme lepší představu o víceprocesorových, resp. vícevlákonových, procesech, jejich možnostech a jejich aplikaci.


\end{document}